# Selbst Lernen

Selbstgesteuertes Lernen ist ein Prozess, bei dem Individuen die Initiative ergreifen, mit oder ohne Hilfe von anderen, um ihre Lernziele zu identifizieren, zu formulieren und zu erreichen. Dabei sind sie aktiv an der Planung, Durchführung und Bewertung ihres eigenen Lernprozesses beteiligt. Die Fähigkeit zum selbstgesteuerten Lernen wird als besonders wichtig für die lebenslange Bildung angesehen und ist in einem Bereich wie der Informatik, der sich schnell entwickelt und ständig neues Wissen hervorbringt, von großer Bedeutung.

Hier sind einige Schlüsselaspekte des selbstgesteuerten Lernens:

1. **Eigeninitiative und Motivation**: Lernende müssen motiviert sein und die Initiative ergreifen, um ihre Lernziele zu verfolgen.
2. **Selbstreflexion**: Ein selbstgesteuerter Lernender bewertet regelmäßig seine Fortschritte und passt seine Lernstrategien an, um seine Ziele zu erreichen.
3. **Zielsetzung**: Das Setzen von klaren, realistischen und erreichbaren Lernzielen ist ein entscheidender Schritt im Prozess des selbstgesteuerten Lernens.
4. **Zeitmanagement**: Die effektive Einteilung der Lernzeit und das Setzen von Prioritäten sind wesentlich, um Lernziele zu erreichen.
5. **Lernstrategien**: Selbstgesteuerte Lernende kennen verschiedene Lernstrategien und wählen diejenigen aus, die für die jeweilige Aufgabe am besten geeignet sind.
6. **Ressourcennutzung**: Sie nutzen Ressourcen wie Bücher, Online-Kurse, Foren und Peer-Gruppen, um ihr Wissen zu erweitern.
7. **Eigenverantwortlichkeit**: Sie übernehmen Verantwortung für ihren eigenen Lernprozess, einschließlich Erfolge und Misserfolge.

Für Fachinformatiker, insbesondere Anwendungsentwickler, ist selbstgesteuertes Lernen ein unerlässlicher Bestandteil der beruflichen Entwicklung. Technologien ändern sich ständig, und die Fähigkeit, neues Wissen selbstständig zu erwerben und anzuwenden, ist entscheidend.

Um selbstgesteuertes Lernen zu fördern, könnte man beispielsweise mit kleinen Übungsprojekten beginnen, die auf bereits erlerntem Wissen aufbauen. Ein Projekt könnte die Entwicklung einer einfachen Anwendung mit einer Programmiersprache sein, die du lernen möchtest. Beginne mit der Grundfunktionalität und füge dann schrittweise komplexere Features hinzu, während du deine Fähigkeiten erweiterst. Feedback von Mentoren oder der Community kann dabei helfen, den Lernprozess zu leiten und zu verbessern.



### Mögliche Aktivitäten

Wenn Sie ein Curriculum für Projektmanagement an Studierende vermitteln und diese im Rahmen des selbstgesteuerten Lernens aktiv werden sollen, könnten Sie folgende Aktivitäten vorschlagen, die schrittweise aufeinander aufbauen:

1. **Einführung in Projektmanagement**:
   * Lesen von Grundlagenliteratur zum Projektmanagement.
   * Anfertigung von Zusammenfassungen der Schlüsselkonzepte.
   * Online-Tutorials zum Thema Projektmanagement anschauen.
2. **Fallstudien**:
   * Analyse von Fallstudien erfolgreicher Projekte.
   * Identifizierung von Faktoren, die zum Erfolg oder Misserfolg eines Projekts beigetragen haben.
3. **Planung eines fiktiven Projekts**:
   * Entwickeln einer Projektidee.
   * Erstellen eines Projektstrukturplans und eines Zeitplans.
4. **Risikoanalyse**:
   * Erarbeitung potenzieller Risiken und deren Auswirkungen auf das fiktive Projekt.
   * Entwicklung von Strategien zur Risikominderung.
5. **Tools für Projektmanagement**:
   * Einarbeitung in Softwaretools für Projektmanagement (z.B. Microsoft Project, JIRA, Trello).
   * Erstellen von Beispielprojektplänen in diesen Tools.
6. **Soft Skills**:
   * Rollenspiele zu Verhandlungen, Konfliktlösung und Teambuilding.
   * Reflexion der eigenen Teamfähigkeit und Führungskompetenz.
7. **Projektdurchführung**:
   * Durchführung eines Mini-Projekts in Gruppen, inklusive Planung, Ausführung und Abschluss.
   * Regelmäßige Projektmeetings, um den Fortschritt zu überwachen und zu reflektieren.
8. **Selbstevaluation und Feedback**:
   * Selbstbewertung der Gruppenmitglieder und des Projekterfolgs.
   * Einholen von Peer-Feedback.
9. **Abschlusspräsentation**:
   * Vorbereitung und Durchführung einer Abschlusspräsentation des Projekts.
   * Diskussion der Lernerfahrungen und des erworbenen Wissens.
10. **Reflexion und Weiterentwicklung**:
    * Schreiben eines Reflexionsberichts über das gelernte Wissen und die Erfahrungen.
    * Planung von nächsten Schritten für weiterführende Projekte oder tiefergehende Lernziele.

Durch diese Aktivitäten werden die Studierenden nicht nur in die Theorie des Projektmanagements eingeführt, sondern wenden das Gelernte auch praktisch an, was für das selbstgesteuerte Lernen sehr förderlich ist. Indem sie eigenverantwortlich agieren, die Initiative ergreifen und Entscheidungen treffen, entwickeln sie wichtige Fähigkeiten, die im echten Berufsleben von Bedeutung sind.
